# Вопросы к экзамену по предмету "Программирование на языке C++"

## Что нужно знать для успешной сдачи первой части

Все вопросы на уд + устройство стандартных контейнеров, то есть читай ниже следующий абзац

## Вопросы на уд

По умолчанию считается, что вы знаете про стандартные контейнеры (vector, list, deque, map, set, unordered_map, unordered_set). То есть вы знаете какие операции можно делать с каждым контейнером и за сколько они работают а также понимаете их внутреннее устройство. Отдельных вопросов про них не будет, потому что реализация некоторых методов и так будет в первой части экзамена.

1. Что такое стековая и динамическая память? Что такое "переполнение стека"? Приведите пример, когда стек может переполнится. Зачем нужны операторы new и delete? Что такое утечка памяти?
2. Расскажите о том, что такое классы, объекты, члены классов, поля, методы, модификаторы доступа, инкапсуляция. Расскажите про конструкторы и деструкторы, операторы присваивания, “правило трех” и “правило пяти”, про генерацию компилятором этих методов. Что такое списки инициализации в конструкторах и делегирующие конструкторы, зачем они нужны? 
3. Расскажите о наследовании в С++. В чем разница между приватным и публичным наследованием? Каковы правила видимости полей и методов родителя в теле наследника, как явно обратиться из наследника к полям и методам родителя? Что такое “срезка при копировании”? Какие неявные конверсии разрешены между родителями и наследниками, в т.ч. ссылками (указателями) на них?
4. Что такое виртуальные методы и чисто виртуальные методы? Что такое абстрактный класс? Что такое полиморфизм? Какой полиморфизм реализуют виртуальные методы? Зачем нужен виртуальный деструктор?
5. Расскажите о разновидностях приведений типов в С++. В чем разница между C-style cast, static_cast, const_cast, dynamic_cast и reinterpret_cast, когда они применимы, а когда нет? Для чего нужен каждый из этих кастов?
6. Расскажите о шаблонах в С++. Что такое инстанцирование шаблонов, специализация шаблонов? Какие 3 вида шаблонных параметров существуют? Как использовать шаблоны с переменным количеством аргументов и оператор sizeof…? Что такое шаблонный класс?
7. Расскажите об исключениях в С++. В чем их идея? Как пользоваться оператором throw и конструкцией try...catch? В чем разница между исключениями и ошибками времени выполнения? 
8. Что такое итераторы? Какие виды итераторов бывают и какие операции допустимы над каждым из них? 
9. Расскажите о проблемах, для решения которых была введена move-семантика. Расскажите, как работает функция std::move и как ее применять, объясните, как она реализована и почему именно так. Как правильно реализовать функцию swap в C++11? Как реализовать move-конструктор вектора (можно забить на exception-safety)?
10. Что такое универсальная ссылка? Расскажите о том, что такое “идеальная передача” (perfect forwarding). Расскажите, как работает функция std::forward и как она реализована. Приведите пример применения этой функции.
11. Что такое аллокаторы и зачем они нужны?
12. Расскажите о выводе типов с помощью ключевого слова auto. В каких контекстах можно использовать auto?
13. Расскажите, для решения какой проблемы нужны умные указатели. Расскажите про отличия unique_ptr от shared_ptr. Расскажите для решения какой проблемы нужен weak_ptr?
14. Что такое лямбда-функции в C++? Каков синтаксис лямбда-выражений? Что такое списки захвата, что такое захват по умолчанию и в чем его опасность? Как работает захват полей класса и this?
15. Расскажите про следующие type-traits (и реализуйте их): is_same, is_same_many. Расскажите про remove_const и remove_ref: что делают эти метафункции и где их можно использовать? 
16. Что такое SFINAE и в чем идея? Что такое enable_if и как им пользоваться? Реализуйте enable_if. 
17. Напишите вычисление n-го числа Фибоначчи на этапе компиляции без constexpr. Расскажите про constexpr функции (в общих словах).

## Вопросы на хор

1. Расскажите о ключевых словах static, explicit, mutable, friend с примерами ситуаций, когда их следует применять.
2. Каковы правила видимости родителей и их полей и методов при двухуровневом наследовании, как действует слово friend в этих ситуациях? 
3. Как размещаются в памяти объекты классов-наследников? В каком порядке вызываются конструкторы и деструкторы при наследовании, как инициализировать поля родителя при определении конструктора наследника? Что такое множественное наследование, в чем заключается проблема ромбовидного наследования, что такое виртуальное наследование? Что означает и как возникает ошибка “ambiguous base”? Что означает и как возникает “warning: inaccessible base class”? Что происходит при комбинации виртуального и невиртуального наследования?
4. Раскажите об особенностях специализации шаблонных классов. Расскажите об особенностях перегрузки и специализации шаблонных функций.
5. В чем особенности и проблемы исключений в конструкторах и деструкторах? Расскажите про спецификацию исключений и ключевое слово noexcept. Расскажите про оператор noexcept. Расскажите про стандартную иерархию исключений (весь список перечислять не надо, примерно). Как правильно определить свой объект исключения? Расскажите про приведение типов в catch. 
6. Как правильно написать свой итератор для вектора? Напишите псевдокод. Учтите константный итератор и reverse_iterator. Что такое range based for. Как он работает?
7. Расскажите об rvalue-ссылках и об универсальных ссылках. Какие присваивания между lvalue-, rvalue-ссылками, а также временными объектами и именованными нессылочными объектами разрешены, а какие запрещены? Что меняется в случае с константными ссылками и объектами? Что является и что не является универсальными ссылками? Что такое RVO и copy elision?
Приведите примеры, иллюстрирующие все вышесказанное. 
8. Расскажите про гарантии безопасности относительно исключений. Реализуйте метод reserve у вектора с учетом move-семантики и exception-safety (аллокаторы не нужно использовать).
9. Предложите реализацию std::allocator. Что такое allocator_traits? Что такое rebind аллокаторов и зачем это нужно?  
10. Расскажите про вывод типа с помощью decltype. В чем отличие от auto? Что такое decltype(auto) и зачем это нужно? Расскажите про вывод типа возвращаемого значения функции. 
11. Расскажите про функции make_shared/unique. Зачем они нужны? Что такое enable_shared_from_this и как это реализовано? Как хранить указатель и счетчик в shared_ptr? Как правильно аллоцировать память в make_shared?  Предложите реализацию weak_ptr (псевдокод).
12. Что такое захват с инициализацией в лямбда функциях? Что можно делать с лямбдами (копирование, перемещение, создание etc)? В чем опасность захвата полей класса и this? Приведите пример.  
13. Что такое проблема зависимых имен в шаблонах? Расскажите про оба варианта этой проблемы и про их решение. Приведите примеры. Расскажите про шаблонные параметры шаблонов. Что это такое и зачем это нужно?
14. Реализуйте has_method_construct. Расскажите про проблему конструкторов по умолчанию. Что такое declval и как это реализовано? 
15. Реализуйте проверку числа на простоту в compile-time без использования constexpr. Важно: проверка должна работать за корень! Расскажите про создание объектов в constexpr функциях. 

## Вопросы на отл(8-9)

1. Расскажите как реализован std::vector\<bool\>. Что возвращает оператор \[\]?
2. Расскажите про функции std::advance и std::distance. Каким образом достигается их разное поведение в зависимости от вида переданного итератора? (оба варианта, то есть про constexpr if и вариант с лекции)
3. Расскажите почему наивное определение lvalue и rvalue (положение от знака равно) неверное.  Расскажите про value categories: lvalue, prvalue, xvalue, glvalue, rvalue. Полное определение давать не нужно, достаточно основных пунктов. 
4. Что такое инвалидация итераторов и указателей/ссылок? Расскажите про инвалидацию итераторов для всех стандартных контейнеров([статья](https://en.cppreference.com/w/cpp/container)).
5. Реализуйте метод reserve у вектора с учетом move семантики, аллокаторов и exception-safety. Предложите реализацию allocator_traits\<Alloc\>::construct.
6. Что такое structured bindings? Как сделать так, чтобы это работало для кастомного типа? Что такое std::tuple и как с ним работать?
7. Расскажите про lambda-функции с точки зрения объектов. Чему равен размер лямбды, которая ничего не захватывает? Как меняется размер лямбды, которая захватывает какой-то объект? Как реализован захват объекта с точки зрения сгенерированного кода?
8. Реализуйте is_nothrow_constructible (про and можно просто рассказать) и объясните как это работает. Что такое move_if_noexcept и зачем нужно? Реализуйте move_if_noexcept. Предложите идею реализации common_type (можете написать, но не обязательно).
9. Расскажите про index_sequence. Как это реализовано? Реализуйте функцию detect_fields_count, которая для POD структур считает количество полей в структуре. 


## Вопросы на отл(10) 

***Note*** Код не нужен! Вопрос можно будет выбрать самому

1. Предложите реализацию std::tuple и вспомогательных методов std::get и std::make_tuple
2. Расскажите про std::function. Предложите реализацию.
3. Расскажите идею реализации второй части рефлексии (принт POD структур). [Статья](https://habr.com/ru/post/344206/)

Возможно еще что-то добавлю (предлагайте в форме). 
